\mychapter{Wprowadzenie}
\label{chap:intro}

\section{Miasto $t$-minutowe: kontekst i motywacja}
\label{sec:intro:kontekst}

Koncepcja \emph{miasta 15-minutowego} (częściej uogólniana jako \emph{miasto $t$-minutowe})
opisuje wizję organizacji przestrzeni miejskiej, w której podstawowe potrzeby życia codziennego
(zakupy, edukacja, opieka zdrowotna, usługi publiczne, rekreacja czy gastronomia)
mogą być zaspokajane w krótkim czasie podróży, zazwyczaj pieszo lub rowerem.
Ideę tę spopularyzował Moreno w 2016 roku \cite{Moreno2016QuartHeure} i od tego czasu
stała się jednym z częściej dyskutowanych paradygmatów w urbanistyce,
politykach miejskich oraz analizach dostępności.

W praktyce planistycznej koncepcja miasta $t$-minutowego bywa sprowadzana do pytania,
które ma bezpośrednią interpretację obliczeniową:
\begin{quote}
\emph{Z jakich miejsc w mieście da się dotrzeć do zadanych kategorii usług w czasie
nieprzekraczającym $t$ minut?}
\end{quote}
Odpowiedź na to pytanie jest istotna diagnostycznie (pomiar dostępności usług i jej nierówności)
oraz operacyjnie, gdyż pozwala wskazać miejsca, w których potrzebne są interwencje:
dogęszczenie usług, zmiana organizacji ruchu, poprawa spójności sieci pieszej, likwidacja barier itp.

W literaturze spotyka się różne warianty problemu miasta $t$-minutowego.
Różnią się one m.in.\ zestawem kategorii usług, sposobem modelowania czasu przemieszczania
(pieszo lub rowerem) oraz sposobem agregacji wyniku do postaci wskaźników porównawczych
bądź map tematycznych. Niezależnie od wariantu, rdzeniem problemu pozostaje wyznaczanie
\emph{izochron} w grafie reprezentującym miasto, czyli (w konwencji przyjętej w pracach
poświęconych analizom dostępności) zbiorów punktów osiągalnych z zadanego źródła w czasie
nieprzekraczającym progu $t$.

\clearpage

Z perspektywy informatycznej miasto $t$-minutowe jest interesujące co najmniej z dwóch powodów.
Stanowi przykład zadania, w którym klasyczne problemy grafowe (głównie problem najkrótszej ścieżki)
przekładają się bezpośrednio na interpretację społeczną i przestrzenną. Jednocześnie praktyczne
zastosowania wymagają obliczeń na dużych grafach miejskich oraz wykonywania wielu podobnych
zapytań (dla różnych kategorii usług i progów czasu), co rodzi pytania o efektywność algorytmów
i implementacji.

\section{Model obliczeniowy i formalizacja problemu}
\label{sec:intro:formalizacja}

W formalizacji algorytmicznej istotne jest rozróżnienie pomiędzy odległością euklidesową
(„w linii prostej”) a odległością sieciową, wynikającą z realnego przebiegu ulic, przejść
i skrzyżowań. Językiem opisu takiej sieci jest teoria grafów \cite{barbieri2023graph}.
W niniejszej pracy miasto jest modelowane jako graf ważony $G=(V,E)$, w którym wierzchołki $V$
odpowiadają skrzyżowaniom sieci pieszej, a krawędzie $E$ łączącym je odcinkom możliwym do
pokonania pieszo. Waga $w(e)$ krawędzi $e\in E$ jest interpretowana jako koszt przejścia,
najczęściej czas w minutach, wyznaczany na podstawie długości odcinka oraz przyjętej prędkości
przemieszczania się.

Niech $S_k\subseteq V$ oznacza zbiór lokalizacji usług danej kategorii $k$
(np.\ aptek, sklepów spożywczych, szkół). Dla wierzchołka $v\in V$ definiujemy czas dostępu do kategorii $k$ jako
\[
\tau_k(v)=\min_{s\in S_k} d_G(v,s),
\]
gdzie $d_G(v,s)$ jest najkrótszą odległością w grafie $G$ według wag czasowych.
Wtedy zbiór wierzchołków spełniających warunek dostępności kategorii $k$ w czasie $t$ ma postać
\[
C_k(t)=\{\,v\in V:\ \tau_k(v)\le t\,\}.
\]
Jeżeli interesuje nas jednoczesna dostępność wielu kategorii usług $k=1,\dots,K$,
to definiujemy
\[
C(t)=\bigcap_{k=1}^{K} C_k(t),
\]
czyli zbiór wierzchołków, z których da się dotrzeć do każdej wymaganej kategorii usług w czasie $\le t$.

\clearpage

W literaturze spotyka się również interpretację, w której zamiast rozpatrywać najbliższą usługę,
analizuje się zasięgi czasowe wokół konkretnych lokalizacji usług.
Podejście to jest wygodne obliczeniowo w sytuacji, gdy liczba usług jest mniejsza
niż liczba potencjalnych punktów startowych, np.\ adresów lub węzłów sieci \cite{barbieri2023graph}.
Niech $C^k_s(t)$ oznacza zbiór wierzchołków, z których można dotrzeć do konkretnej usługi $s\in S_k$ w czasie $\le t$:
\[
C^k_s(t)=\{\,v\in V:\ d_G(v,s)\le t\,\}.
\]
Wówczas mamy równoważność:
\[
C_k(t)=\bigcup_{s\in S_k} C^k_s(t),
\]
zbiór $C_k(t)$ powstaje więc jako suma izochron wyznaczonych dla poszczególnych usług kategorii $k$.
Odwrócenie perspektywy ma istotne znaczenie obliczeniowe: liczba usług $|S_k|$ jest w praktyce
znacznie mniejsza niż liczba węzłów grafu $|V|$, dlatego wyznaczenie $C_k(t)$ jako sumy izochron
liczonych od usług wymaga znacznie mniejszej liczby uruchomień algorytmu najkrótszych ścieżek niż
obliczanie $\tau_k(v)$ niezależnie dla każdego wierzchołka $v\in V$.

Wyniki analiz miasta $t$-minutowego bywają następnie agregowane do postaci wskaźników porównawczych
lub map tematycznych. Przykładem są podejścia oparte na grafie indukowanym przez wierzchołki $C(t)$
i analizie jego własności, np.\ rozłącznych składowych traktowanych jako „luki” w dostępności
\cite{barbieri2023graph}. Stosowane są również metody siatkowe (np.\ heksagonalna tesalacja)
oraz indeksy typu NEXI, w których czasy dostępu są uśredniane w komórkach siatki
\cite{olivari2023presenting}.

\section{Wyzwania algorytmiczne w analizach miasta $t$-minutowego}
\label{sec:intro:wyzwania}

Definicje zbiorów $C_k(t)$ i $C(t)$ są stosunkowo proste, jednak ich wyznaczanie na realnych
danych miejskich wiąże się z istotnymi wyzwaniami obliczeniowymi.

\subsection{Wybór algorytmu najkrótszych ścieżek}
\label{sec:intro:wybor-algorytmu}

Wyznaczanie zbiorów $C_k(t)$ sprowadza się do wielokrotnego rozwiązywania problemu najkrótszych ścieżek
z jednego źródła (\emph{single-source shortest paths}, SSSP) w grafie sieci pieszej.
W literaturze algorytmicznej opisano wiele algorytmów rozwiązujących ten problem; różnią się one
założeniami co do dopuszczalnych wag krawędzi oraz złożonością obliczeniową. Do najczęściej
przywoływanych należą algorytm Dijkstry \cite{dijkstra} dla nieujemnych wag krawędzi
oraz algorytm Bellmana-Forda \cite{bellman1958}, dopuszczający również wagi ujemne.
Pełniejszy przegląd algorytmów najkrótszych ścieżek (m.in.\ Dijkstry, Bellmana-Forda,
A* oraz Floyda-Warshalla) wraz z dyskusją ich przydatności do zadania miasta $t$-minutowego
zostanie przeprowadzony w rozdziale~\ref{chap:sssp}.

W literaturze poświęconej bezpośrednio problemowi miasta $t$-minutowego (m.in.\ \cite{Lam2024,barbieri2023graph,olivari2023presenting})
spośród tych algorytmów stosowany jest praktycznie wyłącznie algorytm Dijkstry, ewentualnie wraz z drobnymi
modyfikacjami inżynieryjnymi. Wynika to z prostej obserwacji: wagi krawędzi reprezentują czasy
przejścia pieszo i są z definicji nieujemne. Algorytmy dopuszczające wagi ujemne (jak Bellman-Ford)
byłyby w tym kontekście niepotrzebnie wolniejsze, przez co algorytm Dijkstry pełni rolę
oczywistego kandydata na podejście bazowe.

Klasyczna implementacja Dijkstry oparta na kopcu binarnym osiąga złożoność
$O((|V|+|E|)\log|V|)$. Dla pojedynczego zapytania jest to akceptowalne, jednak przy wielokrotnym
uruchamianiu algorytmu (dla wielu kategorii usług, na grafach o setkach tysięcy wierzchołków)
logarytmiczny koszt operacji na kolejce priorytetowej zaczyna mieć istotne znaczenie praktyczne.

\subsection{Ograniczony zasięg izochron i warianty Dijkstry}
\label{sec:intro:warianty-dijkstry}

W analizach miasta $t$-minutowego interesuje nas przede wszystkim informacja o osiągalności
w zadanym progu czasu $t$, a nie pełna tablica odległości do wszystkich wierzchołków.
Dla typowych wartości $t$ (np.\ 10--20 minut marszu) izochrona obejmuje tylko niewielki
fragment grafu; większość wierzchołków znajduje się poza nią i nie musi być w ogóle
odwiedzana w trakcie obliczeń dla danego źródła. Algorytm i jego implementacja powinny
więc tę okoliczność wykorzystywać.

Prostym ulepszeniem podstawowej wersji algorytmu Dijkstry jest ograniczenie przeszukiwania progiem $t$
(\emph{$t$-bounded Dijkstra}): algorytm przerywa działanie w momencie, gdy z kolejki priorytetowej
zostanie zdjęty wierzchołek o tymczasowej odległości przekraczającej $t$. Dzięki temu praca jest proporcjonalna
do rozmiaru izochrony, a nie do rozmiaru całego grafu, co znacząco redukuje czas obliczeń
przy małych wartościach $t$ względem rozmiaru sieci. Wariant ten pojawia się m.in.\ w pracy Lama \cite{Lam2024}.

Drugim kierunkiem optymalizacji jest zmiana struktury danych kolejki priorytetowej. Klasyczny
kopiec binarny daje koszt $O(\log |V|)$ na operację. Gdy zakres możliwych odległości jest
ograniczony, a właśnie tak jest w t-ograniczonym przeszukiwaniu z progiem $t$, można w jego
miejsce zastosować tzw.\ \emph{kolejkę kubełkową} (\emph{bucket priority queue}). Zaproponował
ją pierwotnie Dial dla wag całkowitych \cite{dial1969}, a uogólnili na wagi rzeczywiste
m.in.\ Cherkassky, Goldberg i Radzik \cite{cherkassky1996}. Wierzchołki są w tym podejściu
wstawiane do tablicy kubełków FIFO o ustalonej szerokości $\Delta$: wierzchołek o odległości $d$
trafia do kubełka $\lfloor d/\Delta\rfloor$, a operacja \emph{extract-min} sprowadza się do
liniowego skanowania tablicy do pierwszego niepustego kubełka. Przy odpowiednim doborze $\Delta$
koszt amortyzowany na operację spada do $O(1)$, co teoretycznie czyni to podejście atrakcyjnym
dla problemów o ograniczonym progu czasu i wąskim rozkładzie wag krawędzi, a tak właśnie
wyglądają grafy sieci pieszej w problemie miasta $t$-minutowego. Trzeba przy tym pamiętać,
że kolejka kubełkowa wymaga ograniczenia zakresu odległości (w przeciwnym razie liczba kubełków
rosłaby w nieskończoność), dlatego w praktyce ta modyfikacja kolejki jest zawsze łączona
z t-ograniczeniem przeszukiwania i nie stanowi jego alternatywy.

W niniejszej pracy podejściem bazowym jest klasyczny algorytm Dijkstry (z kopcem binarnym) bez
ograniczenia progiem, a porównywane są z nim dwie modyfikacje:
\begin{itemize}
  \item wariant \emph{ograniczony progiem $t$}, wykorzystujący ograniczony zasięg izochron,
  \item wariant z \emph{kolejką kubełkową}, łączący ograniczenie progiem $t$ z zastąpieniem
        kopca binarnego kolejką kubełkową; druga z tych zmian wykorzystuje ograniczony zakres odległości
        oraz rozkład wag krawędzi do redukcji kosztu operacji na kolejce priorytetowej.
\end{itemize}
Szczegółowe omówienie obu modyfikacji wraz z uzasadnieniem ich doboru zostanie przedstawione
w rozdziale~\ref{chap:warianty-dijkstry}.

W literaturze spotyka się również podejście z wykorzystaniem \emph{superźródła}: zamiast uruchamiać
algorytm osobno dla każdej usługi w obrębie kategorii, do grafu dodaje się jeden wirtualny wierzchołek
połączony krawędziami o koszcie $0$ ze wszystkimi usługami danej kategorii, a algorytm uruchamia się
jednokrotnie z tego wierzchołka jako źródła \cite{Lam2024}. Podejście to zostało zastosowane w niniejszej
pracy we wszystkich rozważanych wariantach, dzięki czemu różnice w czasie wykonania można interpretować
jako efekt wyłącznie samej modyfikacji algorytmu.

\subsection{Równoległość obliczeń w zadaniu miasta $t$-minutowego}
\label{sec:intro:parallel}

Kolejnym istotnym wymiarem praktycznej efektywności jest możliwość wykorzystania współczesnych
procesorów wielordzeniowych. W problemie miasta $t$-minutowego osią równoległości jest to, że
obliczenia dla różnych kategorii usług (sklepy, szkoły, opieka zdrowotna itd.) wykonywane są
niezależnie, a dopiero na końcu łączone przez operację przecięcia w wynik zbioru $C(t)$.

W literaturze spotyka się wprost sugestię równoleglenia tego etapu: dla różnych typów usług
można uruchamiać przeszukiwania w grafie w oddzielnych procesach lub wątkach, a następnie scalić
uzyskane etykiety osiągalności. W pracy Lama wskazano, że bieżąca implementacja jest jednordzeniowa,
lecz algorytm można zrównoleglić tak, aby różne typy usług były przeszukiwane przez różne wątki;
po zakończeniu każdy wątek zwraca tablicę etykiet osiągalności, a wątek główny łączy wyniki
w rezultat końcowy \cite{Lam2024}.

W niniejszej pracy zostanie zbadane, jak przyspieszenie czasu wykonania uzyskiwane przez wariant
równoległy względem sekwencyjnego zmienia się wraz z liczbą procesów roboczych, osobno dla każdego
z trzech rozważanych wariantów algorytmu Dijkstry. Pozwoli to ocenić, w jakim stopniu poszczególne
modyfikacje algorytmu oraz równoległość obliczeń wpływają na praktyczną wydajność rozwiązania
problemu miasta $t$-minutowego.

\section{Cel, zakres i pytania badawcze}
\label{sec:intro:cel}

\subsection{Cel główny}

Celem niniejszej pracy jest analiza i porównanie trzech wariantów algorytmu Dijkstry
w kontekście wyznaczania obszarów miasta $t$-minutowego:
podejścia bazowego (klasyczny algorytm Dijkstry z kopcem binarnym, bez ograniczenia progiem),
wariantu ograniczonego progiem czasu $t$ (\emph{$t$-bounded Dijkstra})
oraz wariantu z kolejką kubełkową (\emph{bucket Dijkstra}).

Porównanie prowadzone jest z perspektywy zadania obliczeniowego opisanego w
rozdz.\ \ref{sec:intro:formalizacja}, tj.\ wyznaczania zbiorów $C_k(t)$
dla zadanych kategorii usług i progu czasu $t$.

\subsection{Zakres pracy}

Zakres pracy obejmuje:
\begin{itemize}
  \item przegląd najpopularniejszych algorytmów najkrótszych ścieżek pod kątem ich przydatności
        do zadania miasta $t$-minutowego oraz uzasadnienie wyboru algorytmu Dijkstry,
  \item implementację trzech wariantów Dijkstry (bazowego oraz dwóch modyfikacji)
        z zapewnieniem porównywalnej reprezentacji grafu i wspólnej infrastruktury pomiarowej,
  \item implementację wariantu równoległego (po kategoriach usług) dla każdego z wariantów algorytmu,
  \item zaprojektowanie i przeprowadzenie eksperymentów porównawczych na trzech obszarach
        o rosnącej skali (Gdańsk Południe, Gdańsk, Londyn),
  \item analizę wyników (czas wykonania, skalowalność, przyspieszenie równoległe)
        i sformułowanie wniosków.
\end{itemize}
Poza zakresem pracy pozostają zagadnienia ściśle urbanistyczne (np.\ dobór polityk miejskich),
a także ocena jakości danych źródłowych w sensie geograficznym; dane są traktowane jako wejście
do problemu algorytmicznego. Implementacja została ograniczona do języka Python.

\clearpage

\subsection{Pytania badawcze}

Praca jest ukierunkowana na następujące pytania badawcze:
\begin{description}
  \item[P1.] W jakim stopniu wariant Dijkstry ograniczony progiem $t$ (\emph{$t$-bounded Dijkstra})
            redukuje czas wyznaczania zbiorów $C_k(t)$ w porównaniu z klasycznym algorytmem Dijkstry bez ograniczenia
            progiem, przy zachowaniu zgodności wyniku?

  \item[P2.] Czy wariant Dijkstry z kolejką kubełkową pozwala uzyskać
            dalsze przyspieszenie w stosunku do wariantu ograniczonego progiem $t$?

  \item[P3.] Jakie przyspieszenie dają równoległe obliczenia po kategoriach usług
            (z wykorzystaniem wieloprocesowości w Pythonie) w wyznaczaniu $C(t)$
            dla każdego z trzech rozważanych wariantów Dijkstry?
\end{description}

\section{Metodyka badań i założenia eksperymentalne}
\label{sec:intro:metodyka}

W celu udzielenia odpowiedzi na pytania badawcze przyjęto metodykę opartą na powtarzalnych
eksperymentach przeprowadzanych na grafach miejskich oraz zdefiniowanych zestawach usług.
Eksperymenty zostały zaprojektowane tak, aby porównywać algorytmy w warunkach możliwie zbliżonych
do praktycznych analiz miasta $t$-minutowego, przy zachowaniu porównywalności danych wejściowych
oraz parametrów modelu.

\subsection{Dane wejściowe i konstrukcja grafu}
\label{sec:intro:metodyka:dane}

Eksperymenty opierają się na grafach reprezentujących \emph{sieć pieszą} miasta, budowanych
na podstawie danych OpenStreetMap (OSM). Dane OSM są powszechnie wykorzystywane w analizach
dostępności, ponieważ zawierają zarówno geometrię sieci transportowej, jak i informacje
o punktach zainteresowania (PoI), które mogą pełnić rolę usług w problemie miasta $t$-minutowego.
W niniejszej pracy ruch modelowany jest wyłącznie jako pieszy.

Na podstawie danych OSM konstruowany jest graf ważony $G=(V,E)$, w którym wierzchołki odpowiadają
punktom sieci, a krawędzie odcinkom możliwym do pokonania pieszo.
Wagi krawędzi interpretuje się jako czasy przejścia, wyznaczane na podstawie długości odcinka
oraz przyjętej prędkości marszu. Lokalizacje usług są wyznaczane na podstawie danych OSM
i mapowane na elementy sieci w sposób zapewniający spójność między porównywanymi wariantami
algorytmu. Proces budowy grafu został zainspirowany podejściem zastosowanym przez Lama
\cite{Lam2024} i obejmuje kroki porządkujące topologię sieci oraz przygotowanie zbiorów węzłów
odpowiadających usługom, tak aby stanowiły one źródła lub cele w obliczeniach izochron.

Szczegółowy opis procedury pozyskania danych, filtracji sieci do ruchu pieszego, konstrukcji
wag czasowych oraz mapowania usług do grafu został przedstawiony w~rozdziale~\ref{chap:dane_i_model}.

\clearpage

\subsection{Zakres przestrzenny eksperymentów}
\label{sec:intro:metodyka:obszary}

Eksperymenty zostaną przeprowadzone dla trzech obszarów o zróżnicowanej skali i charakterystyce,
co pozwoli ocenić zachowanie badanych algorytmów zarówno w małych, lokalnych analizach,
jak i w warunkach dużego obciążenia obliczeniowego typowego dla metropolii.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Gdańsk Południe}: część Gdańska położona na południowym zachodzie miasta,
        obejmująca od 2018~r.\ cztery jednostki pomocnicze: Chełm, Jasień, Orunię
        Górną--Gdańsk Południe oraz Ujeścisko-Łostowice \cite{wiki:gdansk_poludnie}.
        Stanowi przykład relatywnie małego obszaru i~służy jako scenariusz „lokalny”,
        istotny z~punktu widzenia analiz planistycznych na poziomie dzielnicy.

  \item \textbf{Gdańsk (całe miasto)}: scenariusz średniej skali, pozwalający badać wpływ
        wzrostu rozmiaru grafu oraz liczby usług na czas wykonania, przy zachowaniu spójnego
        kontekstu urbanistycznego i porównywalnych założeń modelu.

  \item \textbf{Londyn}: przykład bardzo dużego miasta, służący do oceny skalowalności podejść
        w warunkach grafu o znacznie większym rozmiarze oraz większej liczbie lokalizacji usług.
        Przypadek ten pełni rolę testu „stresowego” dla algorytmów oraz ich implementacji
        (w tym wariantów wieloprocesowych).
\end{itemize}

Dokładny sposób wyznaczenia granic obszarów oraz pozyskania odpowiadających im danych
z~OpenStreetMap został opisany w~rozdziale~\ref{chap:dane_i_model}.

\subsection{Projekt eksperymentów}
\label{sec:intro:metodyka:scenariusze}

Celem eksperymentów w niniejszej pracy jest przede wszystkim porównanie \emph{własności
obliczeniowych} rozważanych podejść, a nie analiza wrażliwości wyników na parametry
urbanistyczne lub modelowe. Z tego względu przyjęto stały próg czasu $t=15$ minut, ustaloną
prędkość marszu $v=5\,\mathrm{km/h}$ (zgodnie z \cite{olivari2023presenting})
oraz jeden zdefiniowany zbiór kategorii usług. Ograniczenie to pozwala skupić się
na porównaniu wariantów algorytmu w warunkach odpowiadających typowemu użyciu pojęcia
„miasta 15-minutowego”.

Eksperymenty zostały zaprojektowane jako zestaw porównań kontrolowanych, w których zmieniane
są wyłącznie czynniki istotne dla celów pracy:
\begin{itemize}
  \item \textbf{wariant algorytmiczny}: trzy warianty algorytmu Dijkstry, tj.\ klasyczny
        (bez ograniczenia progiem), ograniczony progiem $t$ oraz z kolejką kubełkową,
  \item \textbf{wariant wykonawczy}: wykonanie sekwencyjne (jednoprocesowe) oraz wykonanie
        równoległe (wieloprocesowe), zgodnie z podziałem obliczeń po kategoriach usług.
\end{itemize}
Wszystkie warianty zostały zaimplementowane w języku Python na wspólnej reprezentacji grafu,
co eliminuje wpływ czynników nieistotnych dla porównania i pozwala interpretować różnice
w czasie wykonania jako efekt wyłącznie samej zmiany algorytmu lub trybu wykonawczego.
Skalowalność rozwiązań oceniana jest poprzez porównania na obszarach o różnej wielkości
i złożoności sieci (opisanych w podrozdziale \ref{sec:intro:metodyka:obszary}), dzięki czemu
można analizować wpływ rozmiaru grafu i liczby usług bez zmiany założeń modelowych.

\section{Struktura pracy}
\label{sec:intro:struktura}

Praca składa się z siedmiu rozdziałów.

W rozdziale~\ref{chap:intro} wprowadzono problem miasta $t$-minutowego jako zadanie obliczeniowe,
przedstawiono formalizację w modelu grafowym oraz omówiono kluczowe wyzwania algorytmiczne.
Zdefiniowano cel pracy, pytania badawcze \textbf{P1}--\textbf{P3} oraz przyjęte założenia
eksperymentalne.

Rozdział~\ref{chap:dane_i_model} opisuje dane i model obliczeniowy wykorzystywany
w~eksperymentach: pozyskanie sieci pieszej i punktów usług z OpenStreetMap, konstrukcję
grafu ważonego (konsolidacja skrzyżowań, wagi czasowe), mapowanie ośmiu kategorii usług
NEXI na węzły sieci oraz charakterystykę trzech obszarów badawczych o rosnącej skali
(Gdańsk Południe, Gdańsk, Londyn).

W rozdziale~\ref{chap:sssp} przedstawiono przegląd czterech klasycznych algorytmów
najkrótszych ścieżek: Dijkstry, Bellmana-Forda, A* oraz Floyda-Warshalla, wraz
z dyskusją ich założeń, złożoności oraz przydatności do wyznaczania izochron
w~problemie miasta $t$-minutowego. Na tej podstawie uzasadniono wybór algorytmu Dijkstry
jako punktu wyjścia dalszych rozważań.

Rozdział~\ref{chap:warianty-dijkstry} poświęcono trzem rozważanym wariantom algorytmu
Dijkstry (bazowy z~kopcem binarnym, ograniczony progiem~$t$, z~kolejką kubełkową)
oraz konstrukcji superźródła kategorii usług, która redukuje liczbę uruchomień SSSP.
Omówiono własności wariantów, dobór parametru $\Delta$ oraz oczekiwany charakter zysku
wydajnościowego w~kontekście pytań \textbf{P1} i~\textbf{P2}.

W rozdziale~\ref{chap:implementacja} opisano wspólną infrastrukturę implementacyjną
(wybór reprezentacji grafu, biblioteki Pythona), warianty sekwencyjny i~wieloprocesowy
z~podziałem obliczeń po kategoriach usług, środowisko sprzętowe
oraz metodykę pomiaru czasu i~walidacji poprawności wyników.

Rozdział~\ref{chap:wyniki} prezentuje wyniki eksperymentów: walidację zgodności zbiorów
$C(t)$ między wariantami, wizualizacje mapowe, pełne tabele czasów wykonania
oraz analizę empiryczną w~sekcjach odpowiadających pytaniom \textbf{P1}--\textbf{P3}
(ograniczenie progiem~$t$, kolejka kubełkowa, zrównoleglenie) wraz z~podrozdziałem
o~łącznym efekcie obu ścieżek optymalizacji.

Pracę zamyka rozdział~\ref{chap:podsumowanie}. Zawiera on odpowiedzi
na~pytania \textbf{P1}--\textbf{P3} na~podstawie wyników z~rozdz.~\ref{chap:wyniki},
omówienie ograniczeń przyjętej metodyki (m.in.\ rola superźródła i~stałych parametrów
$t$, $\Delta$, $v$), propozycje kierunków dalszych badań oraz wnioski końcowe
o~praktycznym doborze wariantów algorytmu i~trybu wykonania w~analizach dostępności
w~skali miasta.

