\mychapter{Przegląd algorytmów najkrótszych ścieżek}
\label{chap:sssp}

W~rozdziale~\ref{chap:dane_i_model} opisano sposób, w~jaki problem miasta 15-minutowego
zostaje sprowadzony do operacji na grafie ważonym $G=(V,E)$
reprezentującym sieć pieszą. Wyznaczenie zbiorów dostępności $C_k(t)$
oraz końcowego zbioru $C(t)=\bigcap_k C_k(t)$ wymaga wielokrotnego
rozwiązywania problemu najkrótszych ścieżek na tym grafie. Konkretny
wybór algorytmu rozwiązującego ten problem ma więc bezpośredni wpływ
na praktyczną wydajność całego rozwiązania, a~jego uzasadnienie powinno
opierać się na świadomym porównaniu dostępnych podejść.

W~rozdziale tym omówiono cztery klasyczne algorytmy wyznaczania
najkrótszych ścieżek, powszechnie opisywane w~podręcznikach i~pracach
oryginalnych: Dijkstry~\cite{dijkstra},
Bellmana-Forda~\cite{bellman1958}, A*~\cite{hart1968astar} oraz
Floyda-Warshalla~\cite{floyd1962,warshall1962}. Dla każdego z~nich
omówiono założenia dotyczące grafu wejściowego, ideę działania, złożoność
obliczeniową oraz przydatność do problemu miasta 15-minutowego sformułowanego
w~rozdz.~\ref{chap:intro}. Rozdział zamyka porównanie tych algorytmów
oraz uzasadnienie wyboru algorytmu Dijkstry jako podstawy dalszych
rozważań w~rozdziale~\ref{chap:warianty-dijkstry}.

\section{Klasyfikacja problemów najkrótszych ścieżek}
\label{sec:sssp:klasyfikacja}

Problem najkrótszych ścieżek w~grafie ważonym $G=(V,E)$ z~funkcją wag
$w:E\to\mathbb{R}$ występuje w~kilku wariantach różniących się zakresem
poszukiwanych ścieżek oraz strukturą wag krawędzi. Z~punktu widzenia
zadań analizy dostępności istotne są trzy klasyczne warianty
\cite{cormen2009introduction}:

\begin{description}
  \item[SSSP (\emph{single-source shortest paths}).]
        Dla ustalonego wierzchołka źródłowego $s\in V$ wyznaczyć
        odległości $d_G(s,v)$ dla wszystkich $v\in V$. Zwracana jest
        zwykle tablica odległości oraz, opcjonalnie, drzewo
        najkrótszych ścieżek.
\clearpage
  \item[SPSP (\emph{single-pair shortest path}).]
        Dla pary $(s,t)\in V\times V$ wyznaczyć $d_G(s,t)$ oraz, w~razie
        potrzeby, jedną z~realizujących tę odległość ścieżek. Wariant
        ten można rozwiązać dowolnym algorytmem SSSP, lecz dostępne
        informacje o~strukturze grafu (np.\ heurystyka odległościowa)
        pozwalają w~praktyce na istotne przyspieszenia.
  \item[APSP (\emph{all-pairs shortest paths}).]
        Wyznaczyć odległości $d_G(u,v)$ dla wszystkich par
        $(u,v)\in V\times V$. Wariant ten można rozwiązać jako
        $|V|$ niezależnych przebiegów SSSP albo zastosować
        dedykowane algorytmy operujące bezpośrednio na macierzy
        odległości.
\end{description}

Drugi wymiar klasyfikacji dotyczy dopuszczalnych wag krawędzi. Część
algorytmów (m.in.\ Dijkstry) zakłada nieujemność wag, inne
(m.in.\ Bellmana-Forda, Floyda-Warshalla) dopuszczają wagi ujemne, pod
warunkiem braku cykli o~ujemnej sumie wag. Ta cecha decyduje o~praktycznej
przydatności algorytmu w~konkretnym zastosowaniu. W~zadaniu miasta 15-minutowego wagi krawędzi odpowiadają czasom przejścia pieszo i~są z~natury
nieujemne (podrozdz.~\ref{sec:dane:wagi}).

Z~perspektywy problemu miasta 15-minutowego zadanie nie jest klasycznym SSSP
w~ścisłym sensie: dla każdej kategorii usług $S_k$ poszukiwany jest
zbiór wierzchołków osiągalnych w~czasie $\le t$ od dowolnej usługi tej
kategorii. Wariant ten można jednak sprowadzić do SSSP poprzez
konstrukcję wieloźródłową (\emph{supersource}), w~której do grafu
dodawany jest wirtualny wierzchołek $s^\star_k$ połączony krawędziami
o~wadze zerowej ze wszystkimi $s\in S_k$ \cite{Lam2024}. Wówczas
$d_{G^\star}(s^\star_k,v)=\min_{s\in S_k}d_G(s,v)=\tau_k(v)$, a~obliczenie
zbioru $C_k(t)$ sprowadza się do jednego uruchomienia algorytmu SSSP.
Szczegóły tej konstrukcji oraz jej własności zostaną przedstawione
w~rozdz.~\ref{chap:warianty-dijkstry}.

\section{Algorytm Dijkstry}
\label{sec:sssp:dijkstra}

Algorytm zaproponowany przez E.~W.~Dijkstrę w~1959 roku \cite{dijkstra}
jest podstawowym algorytmem SSSP dla grafów z~nieujemnymi wagami
krawędzi. Dla grafu $G=(V,E)$ z~funkcją wag $w:E\to\mathbb{R}_{\ge 0}$
oraz wierzchołka źródłowego $s\in V$ wyznacza on odległości $d_G(s,v)$
dla każdego $v\in V$ osiągalnego z~$s$.

\subsection{Idea działania}

Algorytm opiera się na zasadzie zachłannego rozszerzania zbioru
wierzchołków o~znanej, ostatecznej odległości od źródła. W~każdym kroku
ze zbioru wierzchołków „otwartych” (jeszcze nieprzetworzonych) wybierany
jest ten o~najmniejszej tymczasowej odległości od~$s$; wybrana wartość
staje się ostateczną odległością tego wierzchołka, a~następnie
algorytm \emph{relaksuje} każdą krawędź wychodzącą z~niego, aktualizując
tymczasowe odległości jej sąsiadów.

\clearpage

Kluczową własnością algorytmu jest to, że w~chwili wybrania wierzchołka $v$
o~najmniejszej tymczasowej odległości, odległość ta jest już równa rzeczywistej
odległości $d_G(s,v)$ i~nie wymaga dalszych aktualizacji. Poprawność tego
zachłannego wyboru opiera się na nieujemności wag krawędzi: dzięki temu
każda ścieżka przechodząca przez jeszcze nieprzetworzony wierzchołek $u$
(o~odległości co najmniej takiej jak $v$) może jedynie zwiększyć lub
zachować tę odległość, nigdy jej nie zmniejszyć.

\subsection{Schemat algorytmu}

Rozważamy standardowy wariant z~kolejką priorytetową opartą na kopcu
binarnym (kopcu minimalnym). Schemat algorytmu przedstawiono poniżej.

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Dijkstra}(G, s)$}
\li \For each $v \in V \setminus \{s\}$
\li \Do $\id{dist}[v] \gets \infty$
    \End
\li $\id{dist}[s] \gets 0$
\li $H \gets \{(0, s)\}$ \quad // kopiec minimalny par $(\text{odległość}, \text{wierzchołek})$
\li \While $H \neq \emptyset$
\li \Do $(d, u) \gets \proc{Extract-Min}(H)$
\li     \If $d > \id{dist}[u]$
\li     \Then \kw{continue}
        \End
\li     \For each $(u, v) \in E$
\li     \Do $\id{nd} \gets d + w(u, v)$
\li         \If $\id{nd} < \id{dist}[v]$
\li         \Then $\id{dist}[v] \gets \id{nd}$
\li             $\proc{Heap-Insert}(H, (\id{nd}, v))$
            \End
        \End
    \End
\li \Return $\id{dist}$
\end{codebox}

Warunek w~liniach~7--8 ($d > \id{dist}[u]$) jest standardowym zamiennikiem
operacji \proc{Decrease-Key}: gdy do kopca trafia nowa, mniejsza
odległość do~$v$, stara kopia pozostaje w~nim aż do swojego naturalnego
wyciągnięcia, a~wówczas zostaje odfiltrowana. Pozwala to korzystać ze
standardowej, niemodyfikowanej implementacji kopca binarnego.

\subsection{Złożoność}

Przy implementacji opartej na kopcu binarnym koszt operacji
\proc{Extract-Min} oraz \proc{Heap-Insert} wynosi $\mathcal{O}(\log|V|)$.
Każdy wierzchołek jest faktycznie wyciągany z~kopca co najwyżej raz (kolejne wyciągnięcia są odfiltrowywane przez warunek
$d>\id{dist}[u]$), a~każda krawędź wywołuje co najwyżej jedną operację relaksacji, dlatego łączna złożoność czasowa wynosi
\[
T_{\mathrm{Dijkstra}}(|V|,|E|) \;=\; \mathcal{O}\bigl((|V|+|E|)\log|V|\bigr).
\]
Dla rzadkich grafów, jakie pojawiają się w~tym zadaniu ($|E|=\mathcal{O}(|V|)$;
średni stopień w~tab.~\ref{tab:grafy}), oszacowanie to redukuje się do
$\mathcal{O}(|V|\log|V|)$.

Stosując bardziej zaawansowane struktury danych można poprawić powyższe
oszacowanie. Fredman i~Tarjan wykazali \cite{fredman1987fibonacci}, że używając kopca
Fibonacciego można osiągnąć złożoność $\mathcal{O}(|E| + |V|\log|V|)$.
Asymptotyczny zysk wynika z~obniżenia kosztu operacji \proc{Decrease-Key}
z~$\mathcal{O}(\log|V|)$ (kopiec binarny) do $\mathcal{O}(1)$ (kopiec Fibonacciego); ponieważ liczba potencjalnych
relaksacji jest ograniczona przez $|E|$, dla grafów gęstych
(${|E|=\Theta(|V|^2)}$) usunięcie czynnika $\log|V|$ z~tej części kosztu
prowadzi do istotnej poprawy.

W~kontekście problemu miasta 15-minutowego korzyść z~kopca Fibonacciego okazuje
się iluzoryczna. W~przyjętej implementacji (schemat powyżej) zamiast operacji
\proc{Decrease-Key} stosujemy wyłącznie \proc{Heap-Insert} z~odfiltrowywaniem
przestarzałych wpisów przy \proc{Extract-Min}; asymptotyczna przewaga kopca
Fibonacciego w~tańszej \proc{Decrease-Key} nie przekłada się więc bezpośrednio
na ten wariant. Badane grafy piesze są ponadto rzadkie ($|E|=\mathcal{O}(|V|)$,
tab.~\ref{tab:grafy}), więc granice $\mathcal{O}((|V|+|E|)\log|V|)$ i
$\mathcal{O}(|E|+|V|\log|V|)$ sprowadzają się do tego samego rzędu
$\Theta(|V|\log|V|)$ i~różnica asymptotyczna zanika. Nawet w~kanonicznej
implementacji z~\proc{Decrease-Key} liczba faktycznych popraw odległości byłaby
tu niewielka: przy niewielkim średnim stopniu wierzchołka (tab.~\ref{tab:grafy})
i~w~praktyce jednorodnych wagach (czasach przejścia pieszo) większość
wierzchołków otrzymuje ostateczną odległość już przy pierwszej relaksacji.
Wreszcie sam kopiec Fibonacciego wiąże się ze znacznym kosztem stałym na
operację, który w~typowych implementacjach bywa większy niż zysk wynikający
z~lepszej złożoności asymptotycznej.

Te wnioski pokrywają się z~empirycznym porównaniem kolejek priorytetowych
dla Dijkstry (Lewis~\cite{lewis2023dijkstra_pq}): na grafach odwzorowujących
rzeczywiste sieci prostsze kopce binarne dają krótszy czas
obliczeń niż kopiec Fibonacciego, mimo gorszej granicy asymptotycznej.
Z~tego powodu, zgodnie m.in.\ z~\cite{Lam2024}, za punkt odniesienia przyjmuje
się implementację Dijkstry z~kopcem binarnym.

\subsection{Przydatność do problemu miasta 15-minutowego}

Algorytm Dijkstry spełnia wszystkie założenia problemu opisanego
w~rozdz.~\ref{chap:intro}: wagi krawędzi (czasy przejścia pieszo) są
nieujemne, a~zadanie polega na rozwiązaniu wariantu SSSP po dodaniu
superźródła kategorii. W~literaturze poświęconej bezpośrednio problemowi
miasta 15-minutowego (m.in.\ \cite{Lam2024,barbieri2023graph,olivari2023presenting})
algorytm Dijkstry jest stosowany praktycznie wyłącznie, zazwyczaj
z~drobnymi modyfikacjami inżynieryjnymi. W~podrozdz.~\ref{sec:sssp:porownanie} uzasadnimy ten wybór porównaniem
z~pozostałymi omawianymi algorytmami.

\clearpage

\section{Algorytm Bellmana-Forda}
\label{sec:sssp:bf}

Algorytm Bellmana-Forda \cite{bellman1958} jest drugim klasycznym
algorytmem SSSP. W~odróżnieniu od algorytmu Dijkstry dopuszcza on
krawędzie o~wagach ujemnych, a~dodatkowo wykrywa obecność cykli
o~ujemnej sumie wag osiągalnych ze źródła.

\subsection{Idea działania}

Algorytm wielokrotnie relaksuje wszystkie krawędzie grafu. W~kolejnych
iteracjach poprawiane są oszacowania tablicy odległości, dopóki ich
wartości nie ustabilizują się lub nie zostanie wyczerpana maksymalna
liczba iteracji równa $|V|-1$. Liczba ta wynika z~obserwacji, że
najkrótsza ścieżka prosta między dwoma wierzchołkami nie może mieć
więcej niż $|V|-1$ krawędzi: po~$|V|-1$ iteracjach każda taka ścieżka
zostaje „przebadana” poprzez sekwencję relaksacji jej krawędzi. Jeżeli
w~iteracji~$|V|$ jakakolwiek relaksacja prowadzi do dalszej poprawy
odległości, oznacza to obecność cyklu o~ujemnej sumie wag osiągalnego
ze~źródła.

\subsection{Schemat algorytmu}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Bellman-Ford}(G, s)$}
\li \For each $v \in V \setminus \{s\}$
\li \Do $\id{dist}[v] \gets \infty$
    \End
\li $\id{dist}[s] \gets 0$
\li \For $i \gets 1$ \To $|V|-1$
\li \Do \For each $(u, v) \in E$
\li     \Do \If $\id{dist}[u] + w(u, v) < \id{dist}[v]$
\li         \Then $\id{dist}[v] \gets \id{dist}[u] + w(u, v)$
            \End
        \End
    \End
\li \For each $(u, v) \in E$
\li \Do \If $\id{dist}[u] + w(u, v) < \id{dist}[v]$
\li     \Then \Return „graf zawiera ujemny cykl osiągalny z~$s$”
        \End
    \End
\li \Return $\id{dist}$
\end{codebox}

\subsection{Złożoność}

Każda z~$|V|-1$ iteracji wykonuje przegląd wszystkich krawędzi grafu,
co daje łączną złożoność czasową
\[
T_{\mathrm{BF}}(|V|,|E|) \;=\; \mathcal{O}(|V|\cdot|E|).
\]
W~porównaniu z~algorytmem Dijkstry oszacowanie to jest gorsze o~czynnik
$|V|/\log|V|$, co dla grafów rozważanych w~tej pracy
(tab.~\ref{tab:grafy}) oznacza około 2--3 rzędów wielkości w~przypadku
Gdańska (i~Gdańska Południe) oraz około 4 rzędów wielkości
w~przypadku Londynu.

\subsection{Przydatność do problemu miasta 15-minutowego}

Wagi krawędzi w~grafie sieci pieszej są z~definicji nieujemne
(podrozdz.~\ref{sec:dane:wagi}), dlatego dopuszczalność wag ujemnych
przez algorytm Bellmana-Forda jest w~rozważanym zadaniu cechą zbędną.
Algorytm ten zostałby wybrany zamiast Dijkstry jedynie w~sytuacji,
w~której nieujemność wag nie jest gwarantowana. Przy
przyjętym modelu wag czasowych algorytm Bellmana-Forda byłby istotnie
wolniejszy od algorytmu Dijkstry, nie oferując w~zamian żadnej cechy
funkcjonalnej istotnej dla problemu.

\section{Algorytm A*}
\label{sec:sssp:astar}

Algorytm A* \cite{hart1968astar} jest rozwinięciem algorytmu Dijkstry
ukierunkowanym na wariant SPSP (\emph{single-pair shortest path}).
Jego cechą wyróżniającą jest wykorzystanie \emph{heurystyki}
$h:V\to\mathbb{R}_{\ge 0}$ szacującej odległość każdego wierzchołka do
ustalonego celu $t\in V$, dzięki czemu przeszukiwanie zostaje wcześnie
ukierunkowane na obiecujące fragmenty grafu.

\subsection{Idea działania}

Schemat algorytmu jest analogiczny do algorytmu Dijkstry, z~tą różnicą,
że priorytet wierzchołka $v$ w~kolejce priorytetowej wyznaczany jest
przez sumę
\[
f(v) \;=\; g(v) + h(v),
\]
gdzie $g(v)$ jest dotychczasową, najlepszą znaną długością ścieżki
ze~źródła do~$v$, a~$h(v)$ heurystycznym oszacowaniem odległości
$v\to t$. Algorytm Dijkstry odpowiada szczególnemu przypadkowi
$h\equiv 0$.

Aby A* gwarantował znalezienie optymalnej ścieżki, heurystyka musi być
\emph{dopuszczalna} (\emph{admissible}), tj.\ nie przeszacowywać
rzeczywistej odległości: $h(v)\le d_G(v,t)$ dla wszystkich $v\in V$.
Dodatkowa własność \emph{spójności} (\emph{consistency}), wyrażona warunkiem
$h(u)\le w(u,v)+h(v)$ dla każdej krawędzi $(u,v)\in E$, gwarantuje, że
żaden wierzchołek nie zostanie ponownie rozszerzony, co dodatkowo
upraszcza implementację.

Dla zadań nawigacji w~rzeczywistej przestrzeni typowo dopuszczalną
heurystyką jest odległość euklidesowa do celu (lub jej przeskalowanie
przez minimalną wagę na jednostkę długości). W~problemie najkrótszej
trasy w~sieci drogowej między dwoma punktami zastosowanie takiej
heurystyki skutkuje zwykle wielokrotnym przyspieszeniem względem
algorytmu Dijkstry, gdyż przeszukiwanie zostaje skoncentrowane wzdłuż
korytarza łączącego źródło z~celem.

\clearpage

\subsection{Złożoność}

W~najgorszym przypadku (np.\ przy heurystyce trywialnej $h\equiv 0$)
złożoność A* pokrywa się z~algorytmem Dijkstry. W~praktyce, dla
„dobrych” heurystyk, liczba rozszerzonych wierzchołków jest znacząco
mniejsza, a~obserwowany czas wykonania bywa wyraźnie krótszy. Formalne
oszacowania zysku zależą jednak od konkretnej struktury grafu i~jakości
heurystyki, a~więc nie mają tak zwięzłej postaci jak dla algorytmu
Dijkstry.

\subsection{Przydatność do problemu miasta 15-minutowego}

Przy wyznaczaniu zbioru $C_k(t)$ nie ma pojedynczego, wyróżnionego
wierzchołka docelowego: interesuje nas \emph{cały} zbiór wierzchołków
osiągalnych z~superźródła $s^\star_k$ w~czasie co najwyżej $t$.
Heurystyka $h$ jest sensowna dopiero wtedy, gdy względem jednego celu
można szacować pozostałą drogę, czego w~modelu miasta 15-minutowego po prostu
nie definiujemy.

Stąd klasyczny A* nie jest tu naturalnym narzędziem: przyspieszenia
widoczne przy wyznaczaniu najkrótszej ścieżki między dwoma wskazanymi
wierzchołkami nie przekładają się wprost na budowę izochron. W~pracach
poświęconych miastu 15-minutowemu algorytm A* praktycznie się nie pojawia.

\section{Algorytm Floyda-Warshalla}
\label{sec:sssp:fw}

Algorytm Floyda-Warshalla \cite{floyd1962,warshall1962} rozwiązuje
problem APSP (\emph{all-pairs shortest paths}). Dla grafu $G=(V,E)$
o~$n=|V|$ wierzchołkach wyznacza on macierz odległości
$D\in\mathbb{R}^{n\times n}$, w~której $D[u][v]=d_G(u,v)$ dla każdej
pary $(u,v)\in V\times V$.

\subsection{Idea działania}

Algorytm opiera się na programowaniu dynamicznym po~zbiorze dopuszczalnych
wierzchołków pośrednich. Niech $D^{(k)}[u][v]$ oznacza długość
najkrótszej ścieżki z~$u$ do~$v$, której wszystkie wierzchołki pośrednie
należą do zbioru $\{1,\dots,k\}$. Dla $k=0$ jest to bezpośrednia waga
krawędzi (lub $\infty$ przy braku krawędzi), natomiast dla $k\ge 1$
zachodzi zależność rekurencyjna
\[
D^{(k)}[u][v] \;=\; \min\bigl(\, D^{(k-1)}[u][v],\; D^{(k-1)}[u][k] + D^{(k-1)}[k][v] \,\bigr).
\]
Po $n$ iteracjach otrzymujemy $D^{(n)}=D$, czyli macierz rzeczywistych
odległości dla wszystkich par wierzchołków.

\clearpage

\subsection{Złożoność}

Algorytm wykonuje trzy zagnieżdżone pętle po wierzchołkach, dlatego
\[
T_{\mathrm{FW}}(|V|) \;=\; \mathcal{O}(|V|^3)
\]
Istotną cechą algorytmu jest to, że czas wykonania nie zależy od $|E|$:
pełna macierz odległości powstaje w~tym samym koszcie dla grafu gęstego
jak i~rzadkiego.

\subsection{Przydatność do problemu miasta 15-minutowego}

Floyd-Warshall rozwiązuje problem APSP, podczas gdy zadanie miasta 15-minutowego wymaga jedynie rozwiązań SSSP dla niewielkiej liczby źródeł
(po jednym superźródle na kategorię usług). Wyznaczanie pełnej macierzy
odległości jest w~tym kontekście znacznym nadmiarem informacji, przy
koszcie obliczeniowym nieproporcjonalnie wysokim względem potrzeb zadania.

\section{Porównanie i wybór algorytmu dla problemu miasta 15-minutowego}
\label{sec:sssp:porownanie}

Tabela~\ref{tab:sssp_porownanie} podsumowuje cztery omówione algorytmy
pod kątem rozwiązywanego wariantu problemu, dopuszczalnych wag krawędzi
oraz złożoności asymptotycznej.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Porównanie omówionych algorytmów najkrótszych ścieżek.
Złożoność algorytmu A* podana jest jako ograniczenie górne;
faktyczny czas wykonania zależy od jakości użytej heurystyki.}
\label{tab:sssp_porownanie}
\begin{tabular}{l l l l}
\hline
\textbf{Algorytm} & \textbf{Wariant} & \textbf{Dopuszczalne wagi} & \textbf{Złożoność czasowa} \\
\hline
Dijkstra            & SSSP & nieujemne                    & $\mathcal{O}((|V|+|E|)\log|V|)$ \\
Bellman-Ford        & SSSP & dowolne (bez ujemnych cykli) & $\mathcal{O}(|V|\cdot|E|)$      \\
A*                  & SPSP & nieujemne                    & $\mathcal{O}((|V|+|E|)\log|V|)$ \\
Floyd-Warshall      & APSP & dowolne (bez ujemnych cykli) & $\mathcal{O}(|V|^3)$            \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Wybór algorytmu Dijkstry na dalszą część pracy wynika wprost z charakterystyki problemu.
Po dodaniu superźródła dla kategorii otrzymujemy SSSP, więc
pełne APSP metodą Floyda-Warshalla ($\mathcal{O}(|V|^3)$) byłoby
nieuzasadnione. Wagi czasów przejścia są nieujemne, więc obsługa wag
ujemnych w~algorytmie Bellmana-Forda nic nie wnosi, a~koszt rośnie do
$\mathcal{O}(|V|\cdot|E|)$ zamiast $\mathcal{O}((|V|+|E|)\log|V|)$.
Brak pojedynczego celu utrudnia z~kolei sensowne użycie klasycznego A*:
bez nietrywialnej heurystyki kierunkowej metoda ta sprowadza się w~praktyce
do algorytmu Dijkstry.

Wybór algorytmu Dijkstry jest również spójny z~praktyką literatury
poświęconej bezpośrednio problemowi miasta 15-minutowego, w~której algorytm
ten występuje praktycznie jako jedyny używany algorytm SSSP
\cite{Lam2024,barbieri2023graph,olivari2023presenting}.

Ze względu na specyfikę zadania (ograniczony zasięg izochron, wielokrotne
uruchamianie algorytmu dla różnych kategorii usług, znana struktura
wag czasowych) klasyczny algorytm Dijkstry z~kopcem binarnym pozostaje
podejściem bazowym, ale nie wykorzystuje w~pełni dostępnych własności
problemu. Modyfikacje, które lepiej wykorzystują te własności,
omówione są w~rozdz.~\ref{chap:warianty-dijkstry}.
