\mychapter{Implementacja i środowisko eksperymentalne}
\label{chap:implementacja}

W~rozdziale~\ref{chap:warianty-dijkstry} omówiono trzy warianty algorytmu Dijkstry
rozważane w~tej pracy. Wyniki porównania (rozdz.~\ref{chap:wyniki}) mają odzwierciedlać
różnice między samymi algorytmami, a~nie między implementacjami, dlatego wszystkie warianty
powstały w~obrębie jednej infrastruktury kodu. Poniżej zestawiono główne decyzje
implementacyjne oraz opisano środowisko pomiarów.

\section{Język i wykorzystane biblioteki}
\label{sec:impl:jezyk}

Implementację napisano w~całości w~języku Python. Wybór ten jest świadomym kompromisem:
Python nie jest językiem najwyższej wydajności w~znaczeniu absolutnym, ale przeważyły
trzy względy praktyczne. Po~pierwsze, ekosystem geoprzestrzenny i~grafowy Pythona
(OSMnx, NetworkX, Shapely, GeoPandas) jest wyjątkowo dojrzały i~stanowi dziś
standard w~analizach miejskich opartych na~OpenStreetMap; przeniesienie tego
samego rozwiązania przygotowania danych do~innego języka wymagałoby pisania znacznej części
narzędzi od~podstaw. Po~drugie, celem pracy jest porównanie wariantów tego samego
algorytmu między sobą, a~nie ustalanie ich bezwzględnej wydajności względem
innojęzykowych implementacji referencyjnych. Po~trzecie, Python wspiera wieloprocesowość w~standardowej
bibliotece, co~pozwoliło zrealizować zrównoleglenie obliczeń bez dodatkowych zależności.

\clearpage

Zestaw bibliotek pozostaje niewielki:
\begin{itemize}
  \item \textbf{OSMnx}~\cite{boeing2017osmnx}: pobieranie sieci pieszych
        i~punktów serwisów (\emph{Points of Interest}, PoI) z~OpenStreetMap, filtrowanie
        oraz konsolidacja skrzyżowań (rozdz.~\ref{sec:dane:graf}).
        Wybrano OSMnx ze~względu na~natywne wsparcie dla pieszego typu sieci
        oraz integrację z~biblioteką NetworkX,
        co~istotnie skraca etap przygotowania danych;
  \item \textbf{NetworkX}: ogólna biblioteka grafowa;
  służy do~reprezentacji grafu odczytanego przez OSMnx
  oraz do~zapisu w~formacie GraphML. Wewnątrz właściwych przeszukiwań
  graf jest jednak przepisywany do~prostszej reprezentacji tablicowej
  (podrozdz.~\ref{sec:impl:reprezentacja}), ponieważ słownikowa struktura
  NetworkX utrudnia szybki, powtarzalny dostęp do~sąsiadów
        i~wag krawędzi;
  \item \textbf{Shapely} oraz \textbf{GeoPandas}: operacje geometryczne
        niezbędne do~wstawiania punktów serwisów do~grafu pieszego
        (rozdz.~\ref{sec:dane:wstawianie});
  \item moduły standardowe Pythona: \texttt{heapq} jako kopiec binarny
        w~wariancie bazowym i~ograniczonym progiem, \texttt{collections.deque}
        jako kubełki FIFO w~wariancie kubełkowym, \texttt{concurrent.futures}
        i~\texttt{multiprocessing} do~zrównoleglenia obliczeń.
\end{itemize}

W~implementacji wariantów algorytmu Dijkstry nie korzystano ze~standardowych
funkcji najkrótszych ścieżek dostępnych w~NetworkX. Wariant z~kolejką kubełkową
oraz wariant ograniczony progiem nie są tam bowiem udostępniane jako odrębne
procedury, więc i~tak konieczna byłaby własna implementacja dla co~najmniej
dwóch wariantów. Gdyby dodatkowo użyć gotowej funkcji NetworkX wyłącznie dla
wariantu bazowego, porównanie przestałoby być symetryczne: implementacja
referencyjna NetworkX operuje na~słownikowej reprezentacji grafu, innej niż ta
przyjęta w~pracy, więc wyniki nie odzwierciedlałyby już samych różnic między strategiami.
Dlatego zdecydowano się napisać trzy warianty samodzielnie, nad~wspólną reprezentacją
grafu opisaną w~kolejnym podrozdziale.

\section{Wspólna reprezentacja grafu}
\label{sec:impl:reprezentacja}

Wszystkie trzy warianty algorytmu Dijkstry operują na~tej samej reprezentacji grafu,
zbudowanej raz przed rozpoczęciem właściwego pomiaru. Współdzielenie reprezentacji jest
warunkiem rzetelnego porównania: gdyby każdy wariant korzystał z~innej struktury danych,
mierzone czasy odzwierciedlałyby także różnice między strukturami danych,
a~nie wyłącznie różnice w~samym algorytmie.

\clearpage

W~wewnętrznej pętli relaksacji algorytmu Dijkstry wielokrotnie wykonywaną operacją jest
iteracja po~krawędziach wychodzących z~danego wierzchołka~$u$. Ten koszt
w~dużej mierze determinuje praktyczną wydajność algorytmu. Wybór reprezentacji grafu sprowadza się
więc głównie do~pytania, jak szybko można uzyskać listę sąsiadów wierzchołka, przy
jednocześnie akceptowalnym koszcie pamięci dla rozważanych rozmiarów grafu (do~około
$270$~tys.\ wierzchołków i~$385$~tys.\ krawędzi w~przypadku Londynu;
tab.~\ref{tab:grafy_po}).

\subsection{Porównanie reprezentacji grafu}
\label{subsec:impl:reprezentacja:porownanie}

Poniżej omówiono pięć najczęściej spotykanych reprezentacji grafu pod kątem ich przydatności
do~problemu miasta $15$-minutowego. Dla każdej z~nich podano złożoność pamięciową, koszt
iteracji po~sąsiadach pojedynczego wierzchołka oraz typowy obszar zastosowań.

\paragraph{Lista krawędzi.}
Najprostsza możliwa reprezentacja: graf zapamiętywany jest jako sekwencja trójek $(u,v,w)$,
po~jednej na~każdą krawędź. Pamięć $\Theta(|E|)$. Wyznaczenie sąsiadów wierzchołka~$u$
wymaga jednak przeszukania całej listy, więc koszt iteracji po~sąsiadach wynosi
$\Theta(|E|)$ niezależnie od~rzeczywistego stopnia wierzchołka. Reprezentacja ta jest
naturalna dla algorytmów, które i~tak przeglądają wszystkie krawędzie w~każdej iteracji
(np.\ algorytm Bellmana-Forda).
W~algorytmie Dijkstry każda ekstrakcja z~kolejki priorytetowej wymagałaby pełnego przeglądu
listy krawędzi, co~prowadziłoby do~złożoności gorszej niż klasyczna granica
$O((|V|+|E|)\log|V|)$.

\paragraph{Macierz sąsiedztwa.}
Graf przechowywany jest jako kwadratowa macierz $A$ o~wymiarach $|V|\times|V|$,
w~której $A[u][v]$ to~waga krawędzi $(u,v)$ (lub wartość specjalna oznaczająca jej brak).
Pamięć $\Theta(|V|^2)$, niezależnie od~liczby krawędzi. Iteracja po~sąsiadach $u$ wymaga
przejścia całego wiersza $A[u]$, czyli kosztu $\Theta(|V|)$, nawet jeśli wierzchołek ma
faktycznie tylko kilku sąsiadów. Macierz sąsiedztwa jest preferowana dla grafów gęstych
($|E|=\Theta(|V|^2)$) oraz dla algorytmów typu Floyda-Warshalla, w~których koszt $|V|^2$
i~tak jest dolnym ograniczeniem. Dla rozważanych w~pracy grafów pieszych macierz sąsiedztwa
nie jest jednak praktyczna: ich rzadkość ($|E|=O(|V|)$, $|V|^2$ rzędu $7\cdot 10^{10}$
dla Londynu) oznacza, że~zarówno pamięć, jak i~koszt iteracji po~sąsiadach byłyby
nieproporcjonalnie wysokie względem rzeczywistego rozmiaru zadania.

\clearpage

\paragraph{Macierz incydencji.}
Graf zapamiętywany jest jako macierz $|V|\times|E|$, w~której kolumna odpowiadająca
krawędzi $e=(u,v)$ zawiera niezerowe wpisy w~wierszach $u$ i~$v$, a~zera w~pozostałych
wierszach. Pamięć $\Theta(|V|\cdot|E|)$, czyli o~rząd $|V|$ wyższa niż w~liście krawędzi
przy tej samej informacji o~grafie. Iteracja po~sąsiadach wierzchołka $u$ wymaga
przeszukania całego wiersza i~zidentyfikowania kolumn z~niezerowymi wpisami, więc koszt
wynosi $\Theta(|E|)$. Macierz incydencji znajduje zastosowanie w~teorii spektralnej grafów
i~w~niektórych algorytmach przepływowych; dla algorytmu Dijkstry
nie wnosi nic, czego nie dałoby się uzyskać prostszą listą krawędzi przy znacznie
mniejszym koszcie pamięci.

\paragraph{Lista sąsiedztwa.}
Dla każdego wierzchołka $u$ przechowywana jest lista par $(v,w)$ odpowiadających krawędziom
wychodzącym z~$u$. Pamięć $\Theta(|V|+|E|)$, czyli liniowa względem rozmiaru grafu.
Iteracja po~sąsiadach $u$ jest operacją $\Theta(\deg(u))$, proporcjonalną do~rzeczywistego
stopnia wierzchołka, a~nie do~globalnego rozmiaru grafu. W~pętli relaksacji Dijkstry
prowadzi to~do~klasycznego oszacowania $O((|V|+|E|)\log|V|)$.
Lista sąsiedztwa nie wspiera natomiast szybkiego
sprawdzenia, czy konkretna krawędź $(u,v)$ istnieje (koszt $O(\deg(u))$); w~algorytmie
Dijkstry takie pytanie się jednak nie pojawia.

\paragraph{Compressed Sparse Row (CSR).}
Wariant kompaktowy listy sąsiedztwa, w~którym wszystkie listy sąsiadów łączy się
w~pojedynczą, ciągłą tablicę \texttt{targets} z~dodatkową tablicą \texttt{offsets} podającą,
gdzie w~tej tablicy zaczyna się i~kończy fragment przypisany do~każdego wierzchołka. Zużycie
pamięci pozostaje $\Theta(|V|+|E|)$, jak w~liście sąsiedztwa, lecz sąsiedzi danego
wierzchołka zajmują ciągły fragment tablicy, więc odczyt jest w~praktyce sekwencyjny.
W~językach kompilowanych
do~natywnego kodu maszynowego (C, C++, Rust) format CSR często skraca czas obliczeń
w~stosunku do~prostszych reprezentacji przy tej samej asymptotyce i~jest standardem
w~wysoko zoptymalizowanych implementacjach SSSP. W~Pythonie ta przewaga zwykle znika: koszt pojedynczej
iteracji pętli relaksacji to~przede wszystkim interpretacja kodu, a~nie dostęp do~pamięci;
ponadto elementy pozornie ciągłej tablicy są i~tak osobnymi obiektami w~maszynie wirtualnej.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Porównanie najczęściej spotykanych reprezentacji grafu. Kolumna \emph{Iteracja po~sąsiadach $u$} podaje koszt jednorazowego przejścia
po~wszystkich krawędziach wychodzących z~wierzchołka}
\label{tab:impl:reprezentacje_grafu}
\begin{tabular}{l l l l}
\hline
\textbf{Reprezentacja} & \textbf{Pamięć} & \textbf{Iteracja po~sąsiadach $u$} \\
\hline
Lista krawędzi      & $\Theta(|E|)$            & $\Theta(|E|)$       \\
Macierz sąsiedztwa  & $\Theta(|V|^2)$          & $\Theta(|V|)$       \\
Macierz incydencji  & $\Theta(|V|\cdot|E|)$    & $\Theta(|E|)$       \\
Lista sąsiedztwa    & $\Theta(|V|+|E|)$        & $\Theta(\deg(u))$   \\
CSR                 & $\Theta(|V|+|E|)$        & $\Theta(\deg(u))$   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Wybór reprezentacji.}
Trzy pierwsze reprezentacje (lista krawędzi, macierz sąsiedztwa, macierz incydencji)
zostają odrzucone z~powodu zbyt wysokiego kosztu iteracji po~sąsiadach.
Do~porównania pozostają więc lista sąsiedztwa i~format CSR, o~równoważnej charakterystyce
asymptotycznej. W~Pythonie ewentualna korzyść z~bardziej zwartego zapisu sąsiadów w~CSR
jest często mała, a~sam format wyraźnie
komplikuje implementację (osobna tablica przesunięć, dodatkowy etap adresowania przy odczycie
wagi krawędzi). Z~tych powodów w~pracy przyjęto listę sąsiedztwa jako wspólną reprezentację grafu
dla wszystkich trzech wariantów algorytmu Dijkstry.

\subsection{Przyjęta reprezentacja}
\label{subsec:impl:reprezentacja:przyjeta}

Wybrana lista sąsiedztwa nie jest bezpośrednim odwzorowaniem grafu wczytanego przez OSMnx.
Względem niego wprowadzono trzy decyzje projektowe, których celem jest obniżenie kosztu
stałego pojedynczego obrotu pętli relaksacji oraz uniknięcie kosztownych modyfikacji grafu
wejściowego pomiędzy kategoriami usług:

\begin{itemize}
  \item \textbf{indeksy liczbowe} ($0,\dots,n-1$) zamiast identyfikatorów węzłów OSM.
        Dostęp do~tablicy po~indeksie jest w~praktyce wyraźnie szybszy niż wyszukiwanie
        w~słowniku po~kluczu, mimo że~oczekiwana złożoność to~w~obu przypadkach $O(1)$.
        Tablica wymaga jedynie wyliczenia adresu komórki na~podstawie indeksu;
        słownik dodatkowo musi obliczyć wartość funkcji haszującej, zlokalizować właściwą
        komórkę i~porównać klucze. Pętla relaksacji odwołuje się do~tablicy odległości
        dla każdej krawędzi grafu, więc na~grafach o~setkach tysięcy wierzchołków różnica
        ta staje się zauważalna;
  \item \textbf{redukcja wielokrotnych krawędzi równoległych} między tą samą parą wierzchołków
        do pojedynczej krawędzi o~najmniejszej wadze, wykonywana jednorazowo w~trakcie budowy
        reprezentacji, zamiast w~każdej iteracji pętli relaksacji. Pętla nie musi wówczas
        wybierać minimum spośród kilku takich krawędzi;
  \item \textbf{superźródło jako pole tablicy sąsiedztwa} (podrozdz.~\ref{sec:warianty:supersource})
        na~indeksie~$n$, zamiast jako dodatkowa krawędź w~grafie wejściowym.
        Umożliwia obsługę wielu kategorii usług bez wstawiania
        i~usuwania wirtualnego wierzchołka między uruchomieniami; ma to znaczenie
        także przy wariancie równoległym, gdy kilka procesów dzieli ten sam graf.
\end{itemize}

Koszt zbudowania tej reprezentacji nie jest wliczany w~mierzony czas wykonania algorytmu,
ponieważ jest on ponoszony jednokrotnie (przed pętlą pomiarową), niezależnie od~liczby
powtórzeń pomiaru.

\clearpage

\section{Wariant sekwencyjny i wieloprocesowy}
\label{sec:impl:wykonanie}

Wszystkie trzy warianty mają ten sam interfejs wejścia i~wyjścia, więc na~poziomie
uruchomienia można je podmieniać bez zmiany reszty kodu. Dostępne są dwa tryby:
sekwencyjny i~wieloprocesowy. W~obu uruchamiana jest ta sama implementacja algorytmu;
różni się jedynie sposób wywołań dla poszczególnych kategorii usług.

W~trybie sekwencyjnym kategorie są przetwarzane jedna po~drugiej w~ustalonej, alfabetycznej
kolejności. W~trybie wieloprocesowym zadanie po~każdej kategorii uruchamiane jest w~odrębnym
procesie roboczym z~puli \texttt{ProcessPoolExecutor} biblioteki standardowej.
Wybrano procesy, a~nie wątki, ze~względu na~mechanizm \emph{Global Interpreter Lock}
referencyjnego interpretera CPython: wątki Pythona wykonują kod bajtowy sekwencyjnie,
co~uniemożliwiłoby uzyskanie rzeczywistego przyspieszenia dla obciążenia opartego
na~obliczeniach (jakim są tu pętle relaksacji krawędzi). Liczba procesów roboczych
jest ograniczana do~liczby kategorii usług ($K=8$, tab.~\ref{tab:nexi_tags}).

W~systemie Linux pula procesów otwierana jest z~metodą startu \texttt{fork}.
Każdy proces roboczy dziedziczy wówczas przestrzeń adresową procesu rodzica zgodnie
z~mechanizmem kopiowania przy zapisie (\emph{copy-on-write}), co~oznacza, że~dane
reprezentacji grafu nie są serializowane ani kopiowane do~procesów roboczych.
Wyklucza to dodatkowy koszt, który w~przeciwnym razie pojawiałby się przy każdym uruchomieniu
puli i~rósłby wraz z~rozmiarem grafu. Pula procesów otwierana jest raz,
na~początku pętli pomiarowej, i~zamykana po~jej zakończeniu; koszt startu procesów
roboczych nie jest więc wliczany w~pojedynczy pomiar.

\section{Środowisko sprzętowe i programowe}
\label{sec:impl:srodowisko}

Wszystkie eksperymenty zostały przeprowadzone na~laptopie
o~specyfikacji przedstawionej w~tabeli~\ref{tab:impl:srodowisko}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Specyfikacja środowiska eksperymentalnego.}
\label{tab:impl:srodowisko}
\begin{tabular}{l l}
\hline
\textbf{Element} & \textbf{Wartość} \\
\hline
Komputer       & Dell Inspiron 16 5620 \\
Procesor       & Intel Core i7-1255U (10 rdzeni / 12 wątków), do $4{,}7$~GHz \\
Pamięć RAM     & 16~GB \\
System         & Ubuntu 24.04 LTS (Linux 6.8) \\
Python         & 3.12 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\clearpage

\section{Metodyka pomiaru i walidacja poprawności}
\label{sec:impl:metodyka}

Do~pomiaru czasu wykorzystywany jest
\texttt{time.perf\_counter()} z~biblioteki standardowej Pythona, przeznaczony
do~mierzenia odcinków czasu. Pomiar obejmuje wyłącznie samo wykonanie algorytmu
przeszukiwania: poza nim pozostaje wczytanie pliku z~grafem, zbudowanie osobnej
reprezentacji grafu dla każdej kategorii usług
oraz serializacja wyników do~pliku JSON. W~trybie wieloprocesowym poza pomiarem pozostaje
również jednorazowy koszt startu i~zamknięcia puli procesów.

Dla każdej kombinacji (graf, wariant algorytmu, tryb wykonania) pomiar powtarzany jest
$100$ razy. Z~tej próby raportowane są: średnia, odchylenie standardowe, minimum
i~maksimum czasu pojedynczej iteracji. Powtarzanie ogranicza wpływ losowych czynników
i~pozwala ocenić rozrzut wyników w~serii pomiarów.

Poprawność zweryfikowano przez porównanie pełnych, posortowanych list identyfikatorów
wierzchołków z~$C(t)$ w~plikach wynikowych: między trzema wariantami algorytmu przy tej samej trójce
(graf, próg~$t$, kategorie usług) oraz, osobno dla każdego wariantu, między trybem sekwencyjnym
a~wieloprocesowym.

Środowisko i~metodyka opisane powyżej stanowią podstawę eksperymentów porównawczych,
których wyniki zestawiono w~rozdz.~\ref{chap:wyniki}.
