\mychapter{Podsumowanie i wnioski}
\label{chap:podsumowanie}

Praca dotyczyła analizy algorytmów najkrótszych ścieżek w problemie miasta
$t$-minutowego. Punktem wyjścia była formalizacja zadania jako wielokrotnego
wyznaczania zbiorów $C_k(t)$ i~ich części wspólnej $C(t)$ w~grafie pieszym
miasta (rozdz.~\ref{chap:intro}). Na~podstawie przeglądu klasycznych
algorytmów SSSP (rozdz.~\ref{chap:sssp}) jako podejście wyjściowe wybrano
algorytm Dijkstry, a~następnie zaproponowano dwie modyfikacje ukierunkowane
na~specyfikę zadania: ograniczenie przeszukiwania progiem czasu~$t$ oraz
zastąpienie kopca binarnego kolejką kubełkową
(rozdz.~\ref{chap:warianty-dijkstry}). Wszystkie warianty zaimplementowano
na~wspólnej reprezentacji grafu i~we wspólnej infrastrukturze pomiarowej
(rozdz.~\ref{chap:implementacja}), co~pozwoliło porównać je w~kontrolowanych
warunkach na~trzech grafach pieszych o~rosnącej skali: Gdańsk~Południe,
Gdańsk i~Londyn (rozdz.~\ref{chap:wyniki}; analiza empiryczna w~sekcjach
\ref{sec:wyniki:p1}--\ref{sec:wyniki:laczne}). Poniżej zebrano
odpowiedzi na~pytania badawcze \textbf{P1}--\textbf{P3} z~podrozdz.~\ref{sec:intro:cel},
ograniczenia przyjętego podejścia oraz możliwe kierunki dalszych badań.

\section{Podsumowanie wyników i odpowiedzi na pytania badawcze}
\label{sec:podsum:odpowiedzi}

Eksperymenty potwierdziły poprawność wszystkich trzech wariantów algorytmu
oraz trybu wieloprocesowego: na~każdym z~trzech badanych obszarów zwracane
zbiory $C(t)$ i~$C_k(t)$ były identyczne na~poziomie pełnych list
identyfikatorów wierzchołków, niezależnie od~wariantu i~trybu wykonania.
Pozwoliło to interpretować obserwowane różnice w~czasie wykonania jako
efekt wyłącznie samej modyfikacji algorytmu lub trybu wywołania.

Poniżej zestawiono odpowiedzi na~pytania \textbf{P1}--\textbf{P3}
w~świetle podrozdziałów \ref{sec:wyniki:p1}--\ref{sec:wyniki:laczne}.

\clearpage

\paragraph{P1 (ograniczenie progiem~$t$).}
W~rozważanych warunkach (próg $t=15$~min, kategorie usług NEXI, sieci piesze
trzech badanych miast) wprowadzenie ograniczenia progiem daje przyspieszenie
rzędu $1{,}05$--$1{,}09\times$. Wynik ten jest zgodny z~analizą
z~podrozdz.~\ref{subsec:warianty:modified:zlozonosc}: w~problemie miasta
15-minutowego, z~powodu redukcji wieloźródłowej przez superźródło kategorii
(podrozdz.~\ref{sec:warianty:supersource}), izochrona $C_k(t)$ może pokrywać
dominującą część grafu (tab.~\ref{tab:wyniki:pokrycie}), więc próg odcina
stosunkowo niewielką pracę. Zysk z~tego wariantu byłby większy w~zadaniach
o~pojedynczym źródle i~małej izochronie względem rozmiaru grafu, np.\ przy
obliczaniu wskaźników dostępności z~pojedynczego adresu lub niewielkiego
rejonu.

\paragraph{P2 (kolejka kubełkowa).}
Zastąpienie kopca binarnego kolejką kubełkową, przy tym samym ograniczeniu
progiem~$t$, daje w~trybie sekwencyjnym przyspieszenie rosnące wraz
ze~skalą grafu: brak mierzalnego zysku na~Gdańsku Południe ($1{,}00\times$),
$1{,}11\times$ na~Gdańsku oraz $1{,}27\times$ na~Londynie. Wzorzec ten jest
zgodny z~oczekiwaną zależnością logarytmiczną od~rozmiaru przeszukiwanego
podgrafu: wyższe koszty stałe operacji na~tablicy kubełków rekompensują się
dopiero wtedy, gdy iloczyn liczby operacji i~różnicy między logarytmem
rozmiaru kolejki a~kosztem stałym staje się dostatecznie duży. Dla problemu
miasta $15$-minutowego próg ten leży między obszarem dzielnicy a~obszarem całego
miasta średniej wielkości.

\paragraph{P3 (zrównoleglenie po~kategoriach).}
Wieloprocesowość po~kategoriach usług ($K=8$ procesów roboczych) daje
praktyczne przyspieszenie rzędu $1{,}9$--$2{,}5\times$ dla wariantów z~kopcem
binarnym oraz $2{,}3$--$2{,}8\times$ dla wariantu kubełkowego. Wartości te są
zauważalnie mniejsze od~naiwnego górnego oszacowania $K=8$, co~tłumaczą
łącznie dwa czynniki: niezbilansowane obciążenie kategorii (czas całości
zdominowany przez kategorię najliczniejszą) oraz hybrydowa architektura
używanego procesora, w~której większość pracujących procesów ląduje na~wolniejszych
rdzeniach energooszczędnych. Wariant kubełkowy skaluje się równolegle wyraźnie lepiej od~obu wariantów
z~kopcem binarnym (tab.~\ref{tab:wyniki:p3}). Jak wykazano w~podrozdz.~\ref{sec:wyniki:p3},
wynika to m.in.\ z~szybszego przetwarzania najliczniejszej kategorii
oraz prostszych wzorców dostępu do~pamięci kolejki kubełkowej.

\clearpage

\paragraph{Łączny obraz.}
W~rezultacie najlepsza badana kombinacja, czyli wariant kubełkowy w~trybie
wieloprocesowym, jest dla obu większych grafów o~ponad $3{,}3\times$
szybsza od~klasycznego algorytmu Dijkstry w~trybie sekwencyjnym
(tab.~\ref{tab:wyniki:czasy_najlepsze}), przy identycznych zbiorach
wynikowych. Zysk algorytmiczny i~równoległościowy łączą się w~przyspieszeniu
bliskim iloczynowi składowych (por. podrozdz.~\ref{sec:wyniki:laczne}), więc
w~analizach całego miasta warto stosować obie modyfikacje razem, choć
w~trybie sekwencyjnym każda z~nich osobno daje umiarkowany zysk.

\section{Ograniczenia pracy}
\label{sec:podsum:ograniczenia}

Uzyskane wyniki należy interpretować z~uwzględnieniem przyjętych
założeń modelowych, implementacyjnych i~eksperymentalnych.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Wąski zakres parametrów modelu.}
        Wszystkie eksperymenty wykonano dla jednej wartości progu
        $t=15$~min, jednej prędkości marszu $v=5$~km/h, ośmiu kategorii
        usług NEXI oraz jednej szerokości kubełka $\Delta=1{,}0$~min
        (podrozdz.~\ref{sec:intro:metodyka:scenariusze}). Zmiana którejkolwiek
        z~tych wartości, w~szczególności znaczne obniżenie~$t$ albo
        ograniczenie zbioru kategorii do~mniej licznych, zmieniłaby
        relację izochrony do~rozmiaru grafu i~mogłaby zmienić układ
        wniosków z~P1 oraz P2.
  \item \textbf{Specyfika problemu z~superźródłem kategorii.}
        Stosunkowo niewielki zysk wariantu ograniczonego progiem
        wynika bezpośrednio z~zastosowania superźródła
        (podrozdz.~\ref{sec:warianty:supersource}). W~zadaniach
        o~innym charakterze, np.\ izochronach z~pojedynczego adresu
        czy z~niewielkiego zbioru rejonów, wnioski z~P1
        byłyby zapewne inne.
  \item \textbf{Tylko trzy obszary i~tylko ruch pieszy.}
        Skalowalność oceniana była na~trzech grafach: dzielnica, miasto
        średniej wielkości, metropolia. Nie obejmuje obszarów o~zupełnie
        innej sieci ulicznej (np.\ historycznych centrów
        miast południowoeuropejskich, miast siatkowych typu USA, terenów
        słabo zurbanizowanych). Rozważany jest też wyłącznie ruch
        pieszy, bez~roweru, transportu publicznego ani modeli
        multimodalnych.
  \item \textbf{Model wag czasowych.}
        Wagi krawędzi liczone są ze~stałej prędkości marszu i~długości
        odcinka (podrozdz.~\ref{sec:intro:metodyka:dane}); pomijane są
        czynniki takie jak~nachylenia, warunki pogodowe, czasy oczekiwania
        na~przejściach dla pieszych czy dobowe lub sezonowe zmiany
        dostępności usług. Model jest więc statyczny i~uśredniony.
  \item \textbf{Implementacja w~Pythonie.}
        Wszystkie warianty zostały zaimplementowane w~jednym języku
        (Python~3.12, podrozdz.~\ref{sec:impl:srodowisko}); część
        nieoptymalnych własności kolejki kubełkowej (np.\ koszt stały
        pojedynczej operacji) zachowuje się tu inaczej niż w~języku
        kompilowanym ze~ścisłą kontrolą układu pamięci. Wartości bezwzględne
        czasów nie są więc bezpośrednio porównywalne z~implementacjami
        w~C/C++ albo Rust; istotny jest dla nich stosunek czasów
        między wariantami, a~nie sam czas wykonania.
  \item \textbf{Pojedyncza platforma sprzętowa.}
        Eksperymenty wykonano na~jednym laptopie z~procesorem o~architekturze
        hybrydowej, łączącym rdzenie wydajne z~rdzeniami energooszczędnymi
        (podrozdz.~\ref{sec:impl:srodowisko}). Obserwacja, że~zrównoleglenie
        po~kategoriach daje zauważalnie mniej niż $K$-krotne przyspieszenie,
        jest częściowo konsekwencją tej architektury; na~maszynie z~równorzędnymi
        rdzeniami wynik mógłby być wyraźnie wyższy, choć~efekt
        niezbilansowania kategorii utrzymałby się i~tak.
\end{itemize}

\section{Kierunki dalszych badań}
\label{sec:podsum:dalsze}

Z~uzyskanych wyników wynikają co~najmniej cztery sensowne rozszerzenia
analizy.

\paragraph{Wrażliwość wyników na~próg~$t$ i~szerokość kubełka~$\Delta$.}
Wartości $t$ i~$\Delta$ najsilniej wpływają na~charakterystykę
porównywanych wariantów; sensowne jest więc badanie
wrażliwości wniosków względem obu parametrów.

Wartość~$t$ wprost decyduje o~rozmiarze izochrony, a~tym samym o~tym,
jak~dużą część grafu trzeba faktycznie przeszukać. Przy ustalonym
$t=15$~min izochrony kategorii pokrywają niemal cały graf
(tab.~\ref{tab:wyniki:pokrycie}), przez~co ograniczenie progiem (P1)
daje niewielki zysk. W~miarę jak~$t\to 0$ izochrony kurczą się
i~można oczekiwać, że~zarówno korzyść z~ograniczenia progiem, jak
i~ogólny układ proporcji między wariantami algorytmu istotnie się
zmienią.

Szerokość kubełka~$\Delta$ jest natomiast kluczowym parametrem
wariantu kubełkowego (P2): zbyt~małe~$\Delta$ generuje wiele
niemal pustych kubełków i~zwiększa koszt liniowego skanowania
tablicy, zbyt~duże~$\Delta$ prowadzi do~nadmiarowych wyciągnięć
wierzchołków wewnątrz pojedynczego kubełka. Dobór $\Delta=1{,}0$~min był
w~niniejszej pracy uzasadniony rozkładem wag krawędzi typowym
dla~sieci pieszych (podrozdz.~\ref{subsec:warianty:bucket:delta}),
jednak wpływ tego parametru na~czas wykonania w~różnych skalach
grafu nie został tu zmierzony; warto sprawdzić, czy przy innym~$\Delta$
wariant kubełkowy stałby się opłacalny już na~grafach o~skali Gdańska Południe.

\paragraph{Implementacja w~języku kompilowanym.}
Implementacja w~Pythonie była świadomą decyzją projektową, motywowaną
prostotą wprowadzania modyfikacji i~bogatym ekosystemem narzędzi
analizy danych geoprzestrzennych. Reimplementacja krytycznych pętli
relaksacji w~języku kompilowanym (C/C++, Rust)
pozwoliłaby ocenić, w~jakim stopniu obserwowane
proporcje czasów między wariantami zachowują się przy~znacznie wyższej
wartości bezwzględnej wydajności pojedynczego procesu.

\clearpage

\paragraph{Rozszerzenie modelu transportu.}
Wreszcie, model wag czasowych można uczynić bogatszym, np.\ uwzględniając
nachylenia terenu, czasy oczekiwania na~przejściach dla pieszych albo
łącząc ruch pieszy z~rowerowym i~transportem publicznym.
Każdy z~tych kierunków zmienia rozkład wag krawędzi
w~grafie: dla pojedynczych, szybszych środków transportu (rower,
samochód, transport publiczny w~przejazdach między przystankami) rozkład
jest węższy, ponieważ maksymalne czasy pojedynczych odcinków są
niższe.
Interesujące byłoby zbadanie, jak~każda z~tych zmian rozkładu wpływa
na~relację wydajności trzech wariantów Dijkstry, a~w~szczególności
na~optymalny dobór szerokości kubełka~$\Delta$ w~wariancie kubełkowym.

\section{Wnioski końcowe}
\label{sec:podsum:wnioski}

Problem miasta $t$-minutowego, traktowany jako zadanie obliczeniowe wielokrotnego
wyznaczania izochron, daje się skutecznie rozwiązywać przy pomocy
algorytmu Dijkstry, ale~jego praktyczna efektywność zależy w~istotnym
stopniu od~drobnych decyzji implementacyjnych. Najważniejsze obserwacje
wynikające z~niniejszej pracy są następujące:
\begin{itemize}
  \item proste ograniczenie przeszukiwania progiem~$t$ w~wariancie
        z~superźródłem kategorii przy $t=15$~min daje niewielki zysk:
        Izochrony kategorii pokrywają
        wówczas niemal cały graf, więc próg odcina stosunkowo niewiele pracy;
  \item zastąpienie kopca binarnego kolejką kubełkową okazuje się
        opłacalne dopiero dla grafów odpowiednio dużych, ale~na~tej
        skali daje stabilny, oczekiwany zysk logarytmiczny;
  \item największa praktyczna korzyść pojawia się przy~złożeniu obu
        ścieżek optymalizacji, szczególnie w~trybie wieloprocesowym,
        w~którym wariant kubełkowy skaluje się wyraźnie lepiej
        od~wariantów opartych na~kopcu binarnym.
\end{itemize}

Tak~sformułowane wnioski stanowią praktyczną wskazówkę dla projektowania
narzędzi do~analizy dostępności w~skali miasta: w~analizach całego miasta
warto łączyć ograniczenie progiem~$t$, kolejkę kubełkową, która w~badanych
warunkach nie okazała się wolniejsza od~kopca binarnego, a~na~większych
grafach dawała wyraźny zysk, oraz zrównoleglenie po~kategoriach usług,
które w~każdym wariancie przynosiło zauważalne przyspieszenie.
Jednocześnie wskazują one na~kierunki dalszych
badań, w~których przyjęte tu uproszczenia można w~kontrolowany sposób
uchylać i~konfrontować z~realiami szerszego zbioru scenariuszy urbanistycznych.
